\chapter{Zakres badań w pracy}
\label{cha:zakres_badan}
%---------------------------------------------------------------------------

W~poprzednich rozdziałach pracy przedstawiono podstawy teoretyczne dotyczące zagadnienia emocji człowieka oraz ich odzwierciedlania przez reakcje fizjologiczne. Przeanalizowano również możliwości w~zakresie dostępnego sprzętu i~dostępnych narzędzi programowych.

Zebrana wiedza pozwala na dokładne sprecyzowanie tematu pracy oraz oczekiwanych rezultatów. Cel pracy to opracowanie dwuwarstwowej platformy zdolnej do pomiaru określonych sygnałów fizjologicznych, które następnie będą wykorzystane do wnioskowania na temat zmiany stanu emocjonalnego użytkownika w~zdefiniowanej skali. Oczekiwanym końcowym efektem pracy jest opracowany sprzętowy zestaw pomiarowy oraz aplikacja mobilna z~nauczonym klasyfikatorem emocji.

Sprzętowa część systemu będzie oparta na urządzeniu BITalino ze względu na jego niewielkie rozmiary, wygodne sposoby podłączania i~użytkowania oraz udostępniony przez producenta zestaw bibliotek umożliwiający łączność z~urządzeniem z~poziomu aplikacji mobilnej. Ponadto, platform BITalino wykazuje się dokładnymi, wiarygodnymi i~powtarzalnymi pomiarami \cite{afcsensors-icaisc2018}. Do pomiarów zostaną wykorzystane sensory elektrokardiogramu (ECG) umieszczone na klatce piersiowej, przewodnictwa skórnego (EDA) mierzonego na pierwszym i~piątym palcu dłoni oraz elektromiogramu (EMG) umieszczonego na skórze twarzy tuż nad mięśniami żuchwy. Sygnały ECG i~EDA wybrano ze względu na powszechność użycia w~wielu badaniach związanych z~wykrywaniem emocji oraz -- przy zapewnieniu odpowiedniego kontaktu z~ciałem -- niewielkie reakcje na umiarkowane artefakty ruchowe, co zostało sprawdzone w~trakcie badań. Zestaw będzie uzupełniony o~sensor EMG, którego dane będą pomocne w~trudno rozstrzygalnych sytuacjach. Dla przykładu, badania opisane w~rozdziale \ref{cha:opis_teoretyczny} wskazywały na podobne reakcje w~zakresie tętna oraz potliwości skóry dla emocji definiowanych jako stres oraz radość -- dodanie sensora reagującego na napięcie mięśni twarzy powodujących uśmiech pomoże w~podjęciu decyzji.

Programową część systemu będzie stanowić aplikacja mobilna napisana na platformę Android. Jej kluczową częścią będą sieci neuronowe MLP różniące się strukturą, typem neuronów oraz rodzajem sygnałów przyjmowanych na wejście (użycie różnych sieci jest motywowane chęcią przetestowania różnych rozwiązań w~celu określenia ich skuteczności). Sieci neuronowe zostały wybrane, ponieważ tworzenie jakiegokolwiek modelu emocji jest bardzo trudne i~wymaga specjalistycznej wiedzy, a~ponadto takie próby mogą być nieskuteczne -- w~rozdziale \ref{cha:opis_teoretyczny} opisano badania dotyczące poszukiwania wzorców sygnałów fizjologicznych reprezentujących emocje, których wyniki były ze sobą sprzeczne. Sieci neuronowe są także łatwe w~użyciu dzięki istniejącej bibliotece przeznaczonej dla języka Java.

Aplikacja będzie umożliwiała użytkownikowi generowanie danych uczących przez wskazywanie stanu emocjonalnego, jaki użytkownik zaczął w~danej chwili odczuwać. Lista możliwych stanów emocjonalnych zostanie tak opracowana, aby zawierała emocje, które są podstawowe i~łatwe do określenia przez użytkownika oraz łatwe do opisania jako emocje pozytywne lub negatywne. Badana osoba będzie mogła także zapytać aplikację czy, a~jeśli tak, to jaką zmianę stanu wykryła. Ogólny schemat ideowy systemu został przedstawiony na rys. \ref{fig:system-train-test}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{rysunki/system_train_test.png}
\caption{Przebieg procesu uczenia systemu oraz jego użytkowania}
\label{fig:system-train-test}
\end{figure}

Ostatecznie ustalono, że aplikacja będzie wnioskować o~zmianach stanu emocjonalnego w~zakresie {\it negatywny}-{\it neutralny}-{\it pozytywny}, co pozwoli na obserwację skuteczności wnioskowania już we wcześniejszych etapach rozwoju pracy. Dane rejestrowane przez aplikację są opisywane na poziomie szczegółowym (ich klasy są reprezentowane przez konkretne stany emocjonalne), dzięki czemu w~późniejszym czasie system będzie mógł być rozwinięty w~celu wykrywania konkretnych emocji.

Kolejny rozdział zawiera szczegółowy opis rozwijanej platformy -- przedstawiono złożoną platformę sprzętową wraz z~sensorami, opisano cechy rejestrowanych sygnałów oraz wyjaśniono implementację aplikacji mobilnej.
